%! Author = wys
%! Date = 2020/9/23

% Preamble
\documentclass[twoside,10pt,AutoFakeBold,AutoFakeSlant]{book}

% Packages
\usepackage{xeCJK}       % 中文支持
\usepackage{indentfirst} % 首段缩进
\usepackage{listings}    % 代码环境
\usepackage{enumitem}    % 列表环境
\usepackage{graphicx}    % 插图
\usepackage{amsmath}     % 某个包依赖
\usepackage[colorlinks,breaklinks,linktoc=page,allcolors=linkcolor]{hyperref} % 交叉引用
\usepackage{xcolor}      % 颜色
\usepackage[font={it}]{caption}     % 设置图表和代码文件标题
\usepackage[numbered]{bookmark}     % 设置书签
\usepackage[pagestyles,clearempty]{titlesec}   % 设置页眉和\part格式
\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,bottom=3.67cm]{geometry} % 设置页边距

\setCJKmainfont[ItalicFont=楷体,BoldItalicFont=楷体]{宋体}    % 设置中文正文字体
\setCJKmonofont{宋体}                                        % 设置中文等宽字体
\setmainfont{Times New Roman}                               % 设置英文正文字体
\setmonofont[ItalicFont={Noto Sans Mono}]{Noto Sans Mono}   % 设置英文等宽字体

\linespread{1.4}    % 设置行距
\CJKsetecglue{\,}   % 设置中英文间的空格

\setlist{nosep}     % 设置列表垂直间距为0
\setlist[enumerate,itemize]{leftmargin=*,listparindent=1em} % 设置列表项缩进

\titleclass{\part}{top}     % Part后不换页
\titleformat{\part}{\raggedright\Huge\bfseries}{Part \thepart}{1em}{\\[0.7em]} % 设置Part标题格式
\titlespacing*{\part}{0pt}{0pt}{40pt}   % 设置Part后间距

\newpagestyle{front}{               % 自定义页眉格式
\sethead[\thepage][][\chaptertitle] % 偶数页页眉格式
{\chaptertitle}{}{\thepage}         % 奇数页页眉格式
\headrule                           % 页眉下水平分隔线
}

\newpagestyle{main}{        % 自定义页眉格式
\sethead[\thepage][][Chapter \thechapter: \quad \chaptertitle] % 偶数页页眉格式
{\thesection \quad \sectiontitle}{}{\thepage}   % 奇数页页眉格式
\headrule                   % 页眉下水平分隔线
}

\definecolor{linkcolor}{RGB}{187, 92, 226}      % 定义链接颜色
\definecolor{stringcolor}{RGB}{255, 77, 156}    % 定义代码字符串颜色

\lstset{    % 设置代码环境格式
basicstyle  =   \ttfamily\footnotesize, % 字体大小
breaklines  =   true,                   % 允许折行
keywordstyle=   \color{blue},           % 关键字样式
language    =   [11]C++,                % 编程语言
stringstyle =   \color{stringcolor},    % 字符串样式
commentstyle=   \color{gray}\itshape,   % 注释样式
frameround  =   tttt,                   % 圆角边框
rulecolor   =   \color{lightgray},      % 边框颜色
escapechar  =   `,                      % 逃逸字符
}

\newcommand\inputcodefile[1]{        % 自定义代码文件格式
\lstinputlisting[
frame       = single,   % 单边框
xleftmargin = 13pt,     % 左侧缩进
xrightmargin= 13pt,     % 右侧缩进
title       = #1,       % 标题格式
]{../code/#1}           % 文件路径
}

%\includeonly{ch31}

% Document
\begin{document}
    \frontmatter
    \pagestyle{front}
    \tableofcontents

    \mainmatter
    \pagestyle{main}

    \part{基本语言特性}\label{part1}
    这一部分介绍了C++17中新的核心语言特性，但不包括那些专为泛型编程（即template）设计的特性。
    这些新增的特性对于应用程序员的日常编程非常有用，因此每一个使用C++17的C++程序员都应该了解它们。

    专为模板编程设计的新的核心语言特性在\autoref{part2}中介绍。

    \include{ch01}
    \include{ch02}
    \include{ch03}
    \include{ch04}
    \include{ch05}
    \include{ch06}
    \include{ch07}
    \include{ch08}


    \part{模板特性}\label{part2}
    这一部分介绍了C++17为泛型编程（即template）提供的新的语言特性。

    我们首先从类模板参数推导开始，这一特性只影响模板的使用。之后的章节会介绍为编写泛型代码
    （函数模板，类模板，泛型库等）的程序员提供的新特性。

    \include{ch09}
    \include{ch10}
    \include{ch11}
    \include{ch12}
    \include{ch13}
    \include{ch14}


    \part{新的标准库组件}\label{part3}
    这一部分介绍C++17中新的标准库组件。

    \include{ch15}
    \include{ch16}
    \include{ch17}
    \include{ch18}
    \include{ch19}
    \include{ch20}


    \part{已有标准库的拓展和修改}\label{part4}
    这一部分介绍C++17对已有标准库组件的拓展和修改。

    \include{ch21}
    \include{ch22}
    \include{ch23}
    \include{ch24}
    \include{ch25}
    \include{ch26}
    \include{ch27}
    \include{ch28}


    \part{专家的工具}\label{part5}
    这一部分介绍了普通应用程序员通常不需要知道的新的语言特性和库。
    它主要包括了为编写基础库和语言特性的程序员准备的用来解决特殊问题语言特性（例如修改了堆内存的管理方式）。

    \include{ch29}
    \include{ch30}
    \include{ch31}
    \include{ch32}
    \include{ch33}


    \part{一些通用的提示}\label{part6}
    这一部分介绍了一些有关C++17的通用的提示，例如对C语言和废弃特性的兼容性更改。
    \include{ch34}
    \include{ch35}

    \backmatter
\end{document}